\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble.inc}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}.}
% Полезные макросы листингов.
\include{macros.inc}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters 
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

\textbf{Цель работы:}
исследование переходных процессов в RC– и RL–цепях первого порядка при действии
на входе источника прямоугольных импульсов; изучение влияния параметров цепи на
длительность переходного процесса.

\textbf{Оборудование:}
рабочая станция NI ELVIS II, резистор, переменный резистор, конденсатор,
индуктивная катушка, соединительные провода.

\textbf{Используемые виртуальные приборы:}
генератор сигналов, осциллограф.

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Предварительный расчет}

\textbf{Задание:}
\begin{enumerate}
\item Рассчитать постоянную времени RC–цепи, представленной
      на рисунке \ref{ris:task_rc_scheme}: R~=~1~кОм, C~=~0.68~мкФ.
\item Определить напряжения $u_R(0+)$, $u_C(0+)$ и ток $i(0+)$ при включении на
      входе цепи источника постоянного напряжения E~=~1~B.
\item С помощью постоянной времени $\tau$, рассчитанной в п.~1, определить длительность
    переходного процесса $t_{nn}$.
\item Рассчитать постоянную времени RL–цепи, представленной
      на рисунке \ref{ris:task_rl_scheme}: R~=~100~Ом, L~=~400~мГн.
\end{enumerate}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/task_rc_scheme}}
    \caption{RC-цепь}
\label{ris:task_rc_scheme}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/task_rl_scheme}}
    \caption{RL-цепь}
\label{ris:task_rl_scheme}
\end{figure}

\textbf{Решение:}
\begin{enumerate}
\item $\tau = RC = 680$~мкc.
\item $u_R(0+) = 1$~В, $u_C(0+) = 0$~В и $i(0+) = 1$~мА.
\item $t_{nn} = 5\tau = 3400$ мкс.
\item $\tau = \frac{L}{R} = 4$~мс.
\end{enumerate}

\chapter{Порядок выполнения работы}

\begin{enumerate}
\item Исследование переходных процессов в RC-цепи первого порядка:
    \begin{enumerate}
    \item На монтажной панели собрать последовательную RC-цепь первого порядка
    \item Включить персональный компьютер и рабочую станцию.
    \item Включить генератор функций и осциллограф.
    \item На передней панели генератора включить режим прямоугольных
          импульсов. Подобрать частоту повторения импульсов.
          Скопировать в отчет изображение передней панели генератора.
    \item Подключить каналы осциллографа к выходам AI CH2 и AI CH4.
          Установить развертку осциллографа так, чтобы на экране можно 
          было наблюдать 1–2 периода колебаний.
    \item Установить минимальное сопротивление переменного резистора. 
    \item Скопировать осциллограммы напряжений в отчет. По осциллограммам
          определить, какая из переменных ($u_R(t)$ или $u_C(t)$)
          является непрерывной, а какая изменяется скачком. Выводы записать в отчет. 
    \item С помощью курсоров измерить постоянную времени цепи путем определения времени
          спада напряжения на резисторе до 0.37 от начального значения. Результаты записать
          в отчет. Скопировать в отчет изображение передней панели осциллографа. 
    \item По осциллограмме определить значение напряжения $u_R$ в момент коммутации.
          Рассчитать начальное значение тока в цепи.
    \item Увеличить сопротивление переменного резистора. Повторить пункты 1.7–1.9. Результаты
          записать в отчет. Скопировать в отчет изображение передней панели осциллографа.
    \item Закрыть виртуальные приборы.
    \item Выключить питание монтажной панели. 
    \end{enumerate}
\item Исследование переходных процессов в RL-цепи первого порядка:
    \begin{enumerate}
    \item На монтажной панели собрать последовательную RL-цепь первого порядка
    \item Включить персональный компьютер и рабочую станцию.
    \item Включить генератор функций и осциллограф.
    \item На передней панели генератора включить режим прямоугольных
          импульсов. Подобрать частоту повторения импульсов.
          Скопировать в отчет изображение передней панели генератора.
    \item Подключить каналы осциллографа к выходам AI CH3 и AI CH4.
          Установить развертку осциллографа так, чтобы на экране можно 
          было наблюдать 1–2 периода колебаний.
    \item Установить минимальное сопротивление переменного резистора. 
    \item Скопировать осциллограммы напряжений в отчет. По осциллограммам
          определить, какая из переменных ($u_R(t)$ или $u_L(t)$)
          является непрерывной, а какая изменяется скачком. Выводы записать в отчет. 
    \item С помощью курсоров измерить постоянную времени цепи путем определения времени
          спада напряжения на резисторе до 0.37 от начального значения. Результаты записать
          в отчет. Скопировать в отчет изображение передней панели осциллографа. 
    \item По осциллограмме определить значение напряжения $u_L$ в момент коммутации.
    \item Увеличить сопротивление переменного резистора. Повторить пункты 2.7–2.9. Результаты
          записать в отчет. Скопировать в отчет изображение передней панели осциллографа.
    \item Закрыть виртуальные приборы.
    \item Выключить питание монтажной панели. 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\chapter{Ход работы}

\begin{enumerate}
\item Подключили к питанию и компьютеру уже собранную схему для исследования
      переходных процессов в RC-цепи и RL-цепи первого порядка.
      Она представлена на рисунке \ref{ris:scheme}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/scheme}}
    \caption{Собранная схема}
\label{ris:scheme}
\end{figure}

\item Зашунтировали индуктивный элемент.

\item Запустили генератор функций и осцилоллограф. На передней панели
      генератора включили режим прямоугольных импульсов. А также подобрали
      частоту повторения импульсов.
      (рис.~\ref{ris:generator_panel}).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/generator_panel}}
    \caption{Передняя панель генератора}
\label{ris:generator_panel}
\end{figure}

\item Подключили каналы осциллографа к выходам AI CH3 и AI CH4
      (рис.~\ref{ris:rc_scope1}).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rc_scope1}}
    \caption{Осциллограмма}
\label{ris:rc_scope1}
\end{figure}

\item По осциллограмме определили, что переменная $u_R(t)$ изменяется скачком, а 
      переменная $u_C(t)$ является непрерывной.

\item Нашли постоянную времени цепи: 180 мкc (рис. \ref{ris:rc_scope_tau1}).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rc_scope_tau1}}
    \caption{Осциллограмма}
\label{ris:rc_scope_tau1}
\end{figure}

\item Нашли напряжение $u_R$ в момент коммутации: 801.08 мкВ.

\item Уменьшили сопротивление (рис.~\ref{ris:rc_scope2}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rc_scope2}}
    \caption{Осциллограмма}
\label{ris:rc_scope2}
\end{figure}

\item Нашли постоянную времени цепи: 748 мкс (рис. \ref{ris:rc_scope_tau2}).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rc_scope_tau2}}
    \caption{Осциллограмма}
\label{ris:rc_scope_tau2}
\end{figure}

\item Нашли напряжение $u_R$ в момент коммутации 174.77 мВ.

\item Отключили питание платы. Включили в цепь индуктивный элемент, а емкостной элемент
      зашунтировали. 

\item Поменяли каналы осциллографа на AI CH2 и AI CH4
      (рис.~\ref{ris:rl_scope1}).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rl_scope1}}
    \caption{Осциллограмма}
\label{ris:rl_scope1}
\end{figure}

\item По осциллограмме определили, что переменная $u_R(t)$ является непрерывной, а 
      переменная $u_L(t)$ изменяется скачком.

\item Нашли постоянную времени цепи: 56 мс. % (рис ).

\item Нашли напряжение $u_R$ в момент коммутации 231.69 мВ.

\item Увеличили сопротивление (рис.~\ref{ris:rl_scope2}).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/rl_scope2}}
    \caption{Осциллограмма}
\label{ris:rl_scope2}
\end{figure}

\item Нашли постоянную времени цепи: 22 мс.% (рис ).

\item Нашли напряжение $u_R$ в момент коммутации 83.39 мВ.

\end{enumerate}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\newpage
\Conclusion

С помощью моделирования проверили и убедились, что
\begin{enumerate}
\item Для RC-цепей зависимость напряжения на резистивном элементе – скачкообразная,
      а зависимость напряжения на емкостном элементе – непрерывная.
\item Для RL-цепей: зависимость напряжения на резистивном элементе – непрерывная,
      а зависимость напряжения на индуктивном элементе – скачкообразная.
\item На постоянную времени влияет изменение сопротивления в переменном резисторе.
      Сама постоянная влияет на общую картину поведения элементов RC (RL) цепи во
      время коммутации, а именно, отношение dT и периода входного сигнала.
\end{enumerate}

\end{document}
